<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>HKapsi</title><description>Basse chiffrée sur le théorbe, la guitare baroque et le luth</description><link>https://www.hkapsi.fr</link><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 19 Feb 2022 09:50:31 +0100</lastBuildDate><pubDate>Sat, 19 Feb 2022 09:50:31 +0100</pubDate><ttl>250</ttl><atom:link href="https://www.hkapsi.fr/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/12-Retard%20de%20la%20tierce%20AVDJ</guid><title>A vous de jouer !</title><description>Retard de la tierce en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/12-Retard%20de%20la%20tierce%20AVDJ</link><pubDate>Sat, 19 Feb 2022 09:30:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.hkapsi.fr/posts/11-Retard%20de%20la%20tierce/">précédent</a></p><h1>A vous de jouer !</h1><p>Réaliser à la tierce et à la quinte.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20AVDJ%20Quarte.png" alt="La mineur AVDJ Quarte"/>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/11-Retard%20de%20la%20tierce</guid><title>Quarte - Retard de la tierce</title><description>Accord de quarte (retard de la tierce) en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/11-Retard%20de%20la%20tierce</link><pubDate>Sat, 19 Feb 2022 09:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.hkapsi.fr/posts/10-Mouvements%20Contraires/">précédent</a></p><h1>Quarte - Retard de la tierce</h1><p>L'accord de quarte est utilisé dans les cadences comme un retard de la tierce. La quarte doit être préparée. L'accord parfait sur le quatrieme degré permet de préparer l'accord de quarte.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Retard%20de%20la%20Tierce.png" alt="La mineur Retard de la Tierce"/><p><a href="https://www.hkapsi.fr/posts/12-Retard%20de%20la%20tierce%20AVDJ/">suivant</a></p>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/10-Mouvements%20Contraires</guid><title>Mouvement contraire</title><description>Accord parfait de la sous-dominante en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/10-Mouvements%20Contraires</link><pubDate>Thu, 17 Feb 2022 23:45:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Mouvement contraire</h1><p>Voici une formule de cadence très commune.</p><p>S'il n'y a pas de notes communes, on choisira le mouvement contraire pour passer d'un accord parfait à un autre : si la basse monte, les autres voix doivent descendre, car les octaves comme les quintes parallèles sont interdites.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Sous%20Dominante%20Mvt%20Contraire.png" alt="La mineur Sous Dominante Mvt Contraire"/>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/09-Accord%20parfait%20de%20la%20sous-dominante</guid><title>Accord parfait de la sous-dominante</title><description>Accord parfait de la sous-dominante en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/09-Accord%20parfait%20de%20la%20sous-dominante</link><pubDate>Thu, 17 Feb 2022 23:30:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Accord parfait de la sous-dominante</h1><p>Une autre position d'accord parfait : sur le quatrième degré, la sous-dominante.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Sous%20Dominante.png" alt="La mineur Sous Dominante"/><p>On retrouve bien sûr, deux de nos diagrammes d'accords parfaits : à l'octave et à la tierce en mineur.</p>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/08-Sixte%20-%20A%20vous%20de%20jouer</guid><title>A vous de jouer !</title><description>Accords de sixte en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/08-Sixte%20-%20A%20vous%20de%20jouer</link><pubDate>Thu, 17 Feb 2022 23:15:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>A vous de jouer !</h1><p>Réaliser à la tierce et à la quinte.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20AVDJ%20Sixte.png%20"La mineur AVDJ Sixte"" alt="La mineur AVDJ Sixte"/>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/07-Exemples%20de%20Sixte</guid><title>Exemples d'accord de sixte</title><description>Accords de sixte en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/07-Exemples%20de%20Sixte</link><pubDate>Thu, 17 Feb 2022 23:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Exemples d'accord de sixte</h1><p>Voici deux exemples en La mineur, sur deux positions : à la tierce et à la quinte.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Exemple%20Sixte.png%20"La mineur Exemple Sixte"" alt="La mineur Exemple Sixte"/>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/06-Accords%20de%20Sixte%20glissants</guid><title>Diagrammes des accords de sixte</title><description>Accords de sixte - diagramme d'accords</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/06-Accords%20de%20Sixte%20glissants</link><pubDate>Thu, 17 Feb 2022 22:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Diagrammes des accords de sixte</h1><p>tbd</p>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/05-Sixte%20Doublee</guid><title>Accord de sixte doublée</title><description>Accords de sixte doublée en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/05-Sixte%20Doublee</link><pubDate>Thu, 17 Feb 2022 21:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Accord de sixte doublée</h1><p>Avec une basse conjointe, les octaves parallèles étant interdites, on ne peut pas mettre l'octave dans l'accord de sixte.</p><p>On redouble donc la tierce ou la sixte (d'où le nom de sixte doublée), ou on ôte une voix. Cette dernière solution est la plus appropriée pour le théorbe.</p><p>Voici deux exemples d'accords parfaits en La mineur dans un enchainement type, tonique - 6te de la dominante - tonique.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Sixte%20Doublee.png%20"Sixte Doublee La mineur"" alt="Sixte Doublee La mineur"/>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/04-Sixte%20Simple</guid><title>Accord de sixte simple</title><description>Accords de sixte simple en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/04-Sixte%20Simple</link><pubDate>Thu, 17 Feb 2022 20:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Accord de sixte simple</h1><p>L'accord de sixte est composé de la tierce, de la sixte et de l'octave. Il s'agit de la "sixte simple". C'est le premier renversement de l'accord parfait. Il est chiffré 6. On le fait communément sur le troisième degré, appelé médiane, ou le septième degré, appelé sous-tonique ou sensible.<br><br>Il y a trois positions pour un accord de sixte: avec la tierce, avec la sixte ou avec l'octave au dessus. Sur le théorbe, l'octave est souvent omise car c'est souvent un unisson, ou la position de l'accord avec l'octave est mal aisée.</p><p>Voici trois exemples d'accords parfaits en La mineur dans un enchainement type, tonique - dominante - tonique.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Sixte%20Simple.png%20"Sixte Simple La mineur"" alt="Sixte Simple La mineur"/>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/03-Accords%20parfaits%20glissants</guid><title>Diagrammes des accords parfaits</title><description>Accords Parfaits - Diagrammes d'accord</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/03-Accords%20parfaits%20glissants</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 22:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Diagrammes des accords parfaits</h1><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Parfait%20I%20V.png%20"Accord Parfait La mineur"" alt="Parfait La mineur"/><p>Dans le premier exemple, l'accord de tonique à la tierce peut glisser.</p><p>Dans le troisième exemple, c'est l'accord de tonique à la quinte qui peut glisser. L'accord de dominante du premier exemple est aussi un accord parfait à la quinte qui peut glisser. Il est similaire à l'accord de tonique à la quinte, à une différence près : le premier est majeur quand le second est mineur. Ils partagent un diagramme d'accord très voisin.</p><p>De même, les accords de dominante du deuxième et du troisième exemple sont des accords parfaits très similaires qui peuvent glisser, la seule différence étant, cette fois-ci, la position de la basse (⑤c et ⑥h). Ce sont des accords parfaits à l'octave.</p><p>Dans le deuxième exemple, l'accord de tonique ne peut pas glisser sur d'autres positions. Mais il est bien sûr très utile dans cette tonalité.</p><p>Une remarque importante pour la mémorisation : chacun de ces accords modèles ont leur basse sur les trois cordes de basse : l'accord parfait mineur et majeur à la tierce sur Sol ④, l'accord parfait majeur à la quinte sur Ré ⑤ (dont on déduit facilement l'accord parfait mineur) et l'accord parfait majeur à l'octave sur La ⑥.</p><p>En ce qui concerne ce dernier accord, on a vu que la variante sur Ré ⑤ présente un diagramme similaire dont on déduira facilement l'accord parfait mineur à l'octave.</p><h1>Les modèles d'accords parfaits glissants</h1><p>Nous avons découverts les modèles d'accords parfaits glissants (majeurs et mineurs) qui nous permettent de nous éloigner de La mineur : <img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Accords%20Parfaits%20Glissants.png" alt="Accords Parfaits"/></p>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/02-Realisations%20au%20theorbe</guid><title>Réalisations au théorbe</title><description>Réalisations au théorbe</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/02-Realisations%20au%20theorbe</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 21:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Réalisations au théorbe</h1><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Parfait%20I%20V.png%20"Accord Parfait La mineur"" alt="Parfait La mineur"/><p>Les exemples musicaux sont transcrits sur trois portées, du bas en haut :</p><p>La basse chiffrée (en clef de Fa), la réalisation (en clef de Sol 8va bassa) avec, en-dessous, la disposition des notes de l'accord comptés en intervalles à partir de la basse (à la Dandrieu), la tablature en notation française. Au dessus de la tablature, les diagrammes d'accord sont ajoutés quand l'accord peut être glissé sur d'autres positions de la touche du théorbe ; cela permet d'identifier clairement l'accord à différentes positions.<br><br>On limitera les tablatures à la huitième frette (notée i), donc à la cinquième position. La note la plus aigüe sera donc le Sol4 (③i). Dans le grave, on ne descendra pas en dessous du Ré3 (⑤a). Cela correspond à l'ambitus de la clef de Sol 8va bassa. En La mineur, pour l'accord de tonique, on n'aura donc que deux positions du dessus : à la tierce (Do4) ou la quinte (Mi4).</p><p>On imposera aussi que la basse soit toujours touchée par le pouce, sur l'une des trois cordes, Sol ④, Ré ⑤ ou La ⑥.</p><p>Comme il est de tradition, les réalisations seront faites en général à quatre voix. Toutefois, quand il est possible d'utiliser le plus grand nombre possible de cordes (pour les battues par exemple), nous indiquerons les positions les plus complètes possibles (jusqu'à six voix). A l'inverse, nous verrons que certains accords ne sont possibles sur le théorbe qu'à trois voix.</p><p>Enfin, les réalisations privilégieront la réalité de l'accord, comme dit Campion, à la hauteur réelle des notes. On pourra, dans certains cas, avoir la voix de ténor qui passe sous la basse. C'est souvent le cas des accords dont la basse est sur la corde de Sol. A l'époque, ce n'était pas entendu comme un renversement de l'accord, pour peu que la basse soit touchée avant les autres cordes. C'est l'art de toucher les accords que décrit Campion dans son traité.</p>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/01-Accord%20parfait</guid><title>Accord parfait</title><description>Accords parfaits en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/01-Accord%20parfait</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 20:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Accord parfait</h1><p>L'accord parfait est composé de la tierce, de la quinte et de l'octave. La tierce peut être mineure ou majeure, la quinte et l'octave sont toujours justes. Il y a trois positions pour un accord parfait: avec la tierce, avec la quinte ou avec l'octave au dessus.</p><p>On fait l'accord parfait sur le premier degré de la gamme appelé tonique, c'est l'accord de tonique, et sur le cinquième degré appelé dominante, c'est l'accord de dominante.</p><p>L'accord parfait peut être chiffré 5, mais il n'est habituellement pas chiffré. Comme la tierce doit toujours être majeure sur la dominante, on y trouve l'une ou l'autre de ces marques +, ♮ ou ♯. Quand on veut préciser que la tierce est mineure, on la marque par ♭.</p><p>Voici trois exemples d'accords parfaits en La mineur dans un enchainement de cadence, tonique - dominante - tonique.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Parfait%20I%20V.png%20"Accord Parfait La mineur"" alt="Parfait La mineur"/><p>Une première règle pour les enchainements d'accord que l'on voit mise en oeuvre ici, est de garder la note commune, s'il y en a une.</p>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/00-Accompagnement%20au%20the%CC%81orbe</guid><title>Accompagnement au théorbe</title><description>Exploration des tonalités et des accords de basse chiffrée sur le théorbe</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/00-Accompagnement%20au%20the%CC%81orbe</link><pubDate>Tue, 15 Feb 2022 20:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Accompagnement au théorbe</h1><p>Cette série d'articles est une publication des notes que j'ai prises en apprenant les bases de la basse chiffrée pour le théorbe au XVIIIème siècle. Elle s'inspire librement de l'<a href="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1175542z.image#">Addition au traité d'accompagnement et de composition par la règle de l'octave de François Campion (Ed 1730)</a>. J'imagine que cela pourrait être utile pour d'autres apprentis théorbistes. Si cette série d'articles vous intéresse, n'hésitez pas à me faire part de vos commentaires.</p><p>Nous allons commencer par construire les accords principaux dans les tonalités les plus courantes (la mineur, mi mineur, etc.), en nous appuyant sur la théorie "moderne" héritée" de Rameau telle que présentée par <a href="http://www.martial-morand-clavecin.fr/basse-chiffree.html">Martial Morand, Basse Chiffrée, Volume 1 - Première Approche</a>.</p><p>Les exemples et les enchainements types suivent la progression des <a href="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10074961j?rk=321890;0">Principes de l'accompagnement du clavecin de Jean-François Dandrieu (1719)</a>.</p><p>On verra que certaines positions d'accord pourront "glisser" le long du manche, et que souvent chaque type d'accord aura trois variantes suivant que leur basse est sur les cordes de Sol - ④, Ré - ⑤ ou La - ⑥, comme Campion les décrit.</p><p>Cela permettra de facilement déduire ces accords et enchainements dans d'autres tonalités à partir de quelques tonalités courantes, en identifiant les diagrammes d'accord pour chacune de ces cordes.</p>]]></content:encoded></item></channel></rss>