<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>HKapsi</title><description>Basse chiffrée sur le théorbe, la guitare baroque et le luth</description><link>https://www.hkapsi.fr</link><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 9 Apr 2022 12:53:17 +0200</lastBuildDate><pubDate>Sat, 9 Apr 2022 12:53:17 +0200</pubDate><ttl>250</ttl><atom:link href="https://www.hkapsi.fr/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/25-Mi%20mineur%20AVDJ</guid><title>A vous de jouer en Mi mineur !</title><description>Accords en Mi mineur - utilisation</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/25-Mi%20mineur%20AVDJ</link><pubDate>Sun, 20 Feb 2022 12:30:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>A vous de jouer en Mi mineur !</h1><p>Réaliser à la quinte et à l'octave</p><h2>Parfait et Sixte</h2><p>Exercice d'après Corette.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Mi%20mineur%20AVDJ%20Sixte.png" alt="Mi mineur Sixte AVDJ"/><h2>Septième de dominante - utilisation</h2><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Mi%20mineur%20AVDJ%20Septieme%20Dominante.png" alt="Mi mineur Septième de Dominante AVDJ"/><h2>Septième de second degré</h2>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/20-Mi%20mineur</guid><title>Mi mineur</title><description>Accords usuels en Mi mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/20-Mi%20mineur</link><pubDate>Sun, 20 Feb 2022 11:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Mi mineur</h1><p>Progressons dans la connaissance des tonalités. Nous allons parcourir Mi mineur. Heureusement, nous avons déjà à notre disposition les accords glissants. Nous rappelons leur diagramme d'accord, au-dessus de la tablature.</p><h2>Accord parfait et quarte</h2><p>Il reste toutefois deux accords non glissants à apprendre : l'accord parfait majeur sur Si à l'octave et l'accord de quarte correspondant.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Mi%20mineur%20Parfait%20Quarte.png" alt="Mi mineur"/><h2>Sixte</h2><p>Rappel d'utilisation des sixtes :</p><ul><li><strong>sixte simple</strong>: le plus souvent sur la sixte du premier degré (tonique).</li></ul><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Mi%20mineur%20Sixte%20Simple.png" alt="Mi mineur Sixte simple"/><ul><li><strong>sixte doublée</strong>: avec une basse conjointe sur la sixte de la dominante (quand on n'utilise pas la fausse quinte) et la sixte de la sous-dominante (quand on n'utilise pas la petite sixte). Sur le théorbe, la plupart du temps, on supprime une voix au lieu de doubler la sixte ou la tierce.</li></ul><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Mi%20mineur%20Sixte%20Doublee.png" alt="Mi mineur Sixte doublée"/><h2>Septième de dominante</h2><p>Comme pour les accords parfaits, nous avons déjà à notre disposition les accords glissants. Nous rappelons leur diagramme d'accord, au-dessus de la tablature.</p><p>Il reste quatre accords non glissants à apprendre en Mi mineur à la quinte. En revanche, Mi mineur à l'octave est déjà connu !</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Mi%20mineur%20Septieme%20Dominante.png" alt="Mi mineur Septieme Dominante"/><h2>Septième de second degré</h2>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/15-La%20mineur%20AVDJ</guid><title>A vous de jouer en La mineur !</title><description>Accords en La mineur - utilisation</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/15-La%20mineur%20AVDJ</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 21:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>A vous de jouer en La mineur !</h1><p>Réaliser à la tierce et à la quinte. Ces exemples sont d'après Dandrieu.</p><h2>Parfait et sixte</h2><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20AVDJ%20Sixte.png%20"La mineur AVDJ Sixte"" alt="La mineur AVDJ Sixte"/><h2>Quarte</h2><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20AVDJ%20Quarte.png" alt="La mineur AVDJ Quarte"/><h2>Septième de dominante</h2><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20AVDJ%20Septieme%20Dominante.png" alt="La mineur AVDJ Septieme Dominante"/><h2>Septième de second degré</h2><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20AVDJ%20Septieme%20second%20degre.png" alt="La mineur AVDJ Septieme second degre"/><h2>Règle de l'octave</h2><p>En utilisant la règle de l'octave, réaliser à la tierce et à la quinte, cette basse sans chiffrage.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20AVDJ%20Regle%20octave.png" alt="Regle octave"/>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/12-Diagrammes%20d'accord</guid><title>Diagrammes d'accord</title><description>Référence</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/12-Diagrammes%20d'accord</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 20:30:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Diagrammes d'accord</h1><p>En résumé, voici les tables des diagrammes d'accord à connaître.</p><h2>Accords parfaits</h2><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Parfait.png" alt="Accords Parfaits"/><h2>Accords de sixte</h2><p>tbd</p><h2>Accords de quarte</h2><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Quarte.png" alt="Quarte"/><h2>Accords de septième</h2><p>A noter, pour la mémorisation que ces diagrammes d'accord sont caractérisés par leur basse sur les trois cordes Sol (rouge), Ré (magenta) et La (bleu).</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Septieme%20Dominante.png" alt="Septieme Dominante Quinte"/><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Fausse%20Quinte.png" alt="Fausse Quinte"/><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Petite%20Sixte.png" alt="Petite Sixte"/><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Triton.png" alt="Triton"/><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Septieme%20second%20degre%201.png" alt="Septieme second degre"/><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Septieme%20second%20degre%202.png" alt="Fausse second degre"/>]]></content:encoded></item><item><guid isPermaLink="true">https://www.hkapsi.fr/posts/10-La%20mineur</guid><title>Notre première tonalité : La mineur</title><description>Accords usuels en La mineur</description><link>https://www.hkapsi.fr/posts/10-La%20mineur</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 20:00:00 +0100</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>Notre première tonalité : La mineur</h1><p>Nous allons commencer notre exploration des accords par la tonalité de La mineur avec les accords usuels à trois sons, les accords parfaits mineurs et majeurs, en position fondamentale ainsi que le premier renversement, l'accord de sixte. Ce sera l'occasion de découvrir les règles d'harmonie et les diagrammes d'accord sur les cordes de Sol, Ré et La.</p><p>Puis, l'accord de quarte, comme retard de la tierce, si important dans les cadences.</p><p>Enfin, nous verrons les accords à quatre sons (les septiemes de dominante et de deuxième degré), en position fondamentale et dans leurs trois renversements.</p><p>Le tout est traditionnelemnt résumé dans la règle de l'octave qui conclura notre exploration de La mineur.</p><h2>Accord parfait</h2><p>L'accord parfait est composé de la tierce, de la quinte et de l'octave. La tierce peut être mineure ou majeure, la quinte et l'octave sont toujours justes. Il y a trois positions pour un accord parfait: avec la tierce, avec la quinte ou avec l'octave au dessus.</p><p>On fait l'accord parfait sur le premier degré de la gamme appelé tonique, c'est l'accord de tonique, et sur le cinquième degré appelé dominante, c'est l'accord de dominante.</p><p>L'accord parfait peut être chiffré 5, mais il n'est habituellement pas chiffré. Comme la tierce doit toujours être majeure sur la dominante, on y trouve l'une ou l'autre de ces marques +, ♮ ou ♯. Quand on veut préciser que la tierce est mineure, on la marque par ♭.</p><p>Voici trois exemples d'accords parfaits en La mineur dans un enchainement de cadence, tonique - dominante - tonique.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Parfait%20I%20V.png" alt="Parfait La mineur"/><h2>Règle d'harmonie : garder la note commune</h2><p>Une première règle pour les enchainements d'accord que l'on voit mise en oeuvre ici, est de <strong>garder la note commune</strong>, s'il y en a une.</p><h2>Accord parfait sur la sous-dominante</h2><p>Voici une formule de cadence très commune utilisant l'accord parfait du quatrième degré, la sous-dominante.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Sous%20Dominante%20Mvt%20Contraire.png" alt="La mineur Sous Dominante Mvt Contraire"/><h2>Règle d'harmonie : privilégier les mouvements contraires</h2><p>Avec une basse conjointe, pour éviter d'avoir des octaves et des quintes parallèles, on choisira le <strong>mouvement contraire</strong> pour passer d'un accord parfait à un autre : si la basse monte, les autres voix doivent descendre.</p><h2>Diagrammes d'accords parfaits</h2><p>Dans les exemples précédents, nous avons noté, par des diagrammes, les accords parfaits majeurs ou mineurs qui peuvent glisser. Il y en a de trois sortes : à la tierce (en rouge), à la quinte (en magenta) et à l'octave (en bleu). Bien sûr, dans les deux variantes mineures et majeures.</p><p>Les accords parfaits majeurs à l'octave ont deux positions possibles suivant la position de la basse (⑤c et ⑥h). <img src="https://www.hkapsi.fr/assets/Parfait.png" alt="Accords Parfaits"/></p><h2>Accord de sixte</h2><p>L'accord de sixte est composé de la tierce, de la sixte et de l'octave. C'est le premier renversement de l'accord parfait. Il est chiffré 6. On le fait communément sur le troisième degré, appelé médiane, ou le septième degré, appelé sous-tonique ou sensible.<br><br>Il y a trois positions pour un accord de sixte: avec la tierce, avec la sixte ou avec l'octave au dessus. Sur le théorbe, l'octave est souvent omise car c'est souvent un unisson, ou la position de l'accord avec l'octave est mal aisée.</p><p>Voici trois exemples d'accords parfaits en La mineur dans un enchainement type, tonique - dominante - tonique.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Sixte%20Simple.png%20"Sixte Simple La mineur"" alt="Sixte Simple La mineur"/><h2>Règle d'harmonie: sixte doublée</h2><p>Avec une basse conjointe, pour éviter d'avoir des octaves parallèles, on évite tout simplement de mettre l'octave dans l'accord de sixte en redoublant la tierce ou la sixte. C'est ce qu'on appelle une <strong>sixte doublée</strong>. Sur le théorbe, la solution la plus appropriée est d'ôter une voix (pas d'octave et pas de doublement).</p><p>Voici deux exemples d'accords parfaits en La mineur dans un enchainement type, tonique - 6te de la dominante - tonique.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Sixte%20Doublee.png%20"Sixte Doublee La mineur"" alt="Sixte Doublee La mineur"/><h2>Quarte - Retard de la tierce</h2><p>L'accord de quarte est utilisé dans les cadences comme un retard de la tierce. La quarte doit être préparée. L'accord parfait sur le quatrième degré permet de préparer l'accord de quarte.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Retard%20de%20la%20Tierce.png" alt="La mineur Retard de la Tierce"/><h2>Septième de dominante</h2><p>Construit sur la dominante du ton, la septième de dominante est composée de la tierce majeure (la sensible), de la quinte et de la septième mineure.</p><p>Il y a donc trois renversements :</p><ul><li><strong>Sixte et quinte diminuée</strong> (ou fausse quinte): sur la sensible, composé de la tierce mineure, de la quinte diminuée et de la sixte mineure.</li><li><strong>Petite sixte</strong> : composé de la tierce mineure, de la quarte et de la sixte majeure (la sensible).</li><li><strong>Triton</strong> : composé de la seconde majeure, de la quarte augmentée (la sensible) et de la sixte majeure. La quarte augmentée comprend trois tons, d'où le nom de l'accord.</li></ul><p>Dans le chiffrage moderne, la sensible est signalée par un +.</p><p>Voici les accords de septième de dominante en La mineur. Tous ces accords sont glissants.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Septieme%20de%20dominante.png" alt="La mineur Septieme de dominante"/><h2>Utilisation de la septième de dominante</h2><p>La septième de dominante mène à la tonique. La 7ème se résout en descendant sur la tierce (Ré -&gt; Do) et la sensible en montant sur l'octave (Sol♯ -&gt; La).</p><p>A noter que l'enchainement de l'accord de septième de dominante vers la tonique ne permet pas cette conduite de voix simultanée. Pour cela on préfère, l'accord de septième sans la quinte (remplacée, ou pas, par l'octave).</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Septieme%20de%20dominante%20Exemples.png" alt="La mineur Septieme de dominante Exemples"/><h2>Septième du second degré</h2><p>Construit sur le second degré du ton, la septième de second degré est la plus importante des secondes d'espèces. Elle est composée de la tierce mineure, de la quinte (augmentée dans les tonalités mineures, juste dans les tonalités majeures) et de la septième mineure.</p><p>Il y a donc trois renversements :</p><ul><li><strong>Sixte et quinte (ou grande sixte)</strong>: sur la sensible, composé de la tierce (mineure dans les tonalités mineures, majeure dans les tonalités majeures), de la quinte juste et de la sixte majeure.</li><li><strong>Quarte et tierce (ou petite sixte)</strong> : composé de la tierce (majeure dans les tonalités mineures, mineure dans les tonalités majeures), de la quarte (augmentée dans les tonalités mineures, juste dans les tonalités majeures) et de la sixte (majeure dans les tonalités mineures, mineure dans les tonalités majeures). L'accord de quarte et tierce s'utilise plutôt en mineur.</li><li><strong>Seconde</strong> : composé de la seconde majeure, de la quarte juste et de la sixte (mineure dans les tonalités mineures, majeure dans les tonalités majeures).</li></ul><p>Voici les accords de septième de second degré en La mineur.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Septieme%20second%20degre.png" alt="La mineur Septieme de second degré"/><h2>Utilisation de la septième du second degré</h2><p>Cet accord mène automatiquement à la dominante.</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Septieme%20second%20degre%20Exemples.png" alt="La mineur Septieme de second degre Exemples"/><h2>Règle de l'octave</h2><p>Octave, dans les traités anciens, a le sens de gamme ou de tonalité. L'idée est de réaliser la basse en appliquant le modèle ci-dessous. Même s'il n'y a pas de chiffrage, on saura quels accords choisir !</p><img src="https://www.hkapsi.fr/assets/La%20mineur%20Regle%20de%20l%20octave.png" alt="Septieme second degre"/>]]></content:encoded></item></channel></rss>